

## Série 2

### Exercice 1

Décomposer en éléments simples les fractions rationnelles dans  $\mathbb{R}[X]$  :

- 1)  $\frac{1}{(X+1)(X-2)}$ , 2)  $\frac{X^2}{1+X^2}$ , 3)  $\frac{X^4}{X^2+2X-3}$ ,  
4)  $\frac{2X}{X^2+X+1}$ , 5)  $\frac{X}{X^2-3X+2}$ , 6)  $\frac{X-1}{X^2(X^2+1)}$ ,

### Exercice 2

Décomposer en éléments simples dans  $\mathbb{R}[X]$  puis dans  $\mathbb{C}[X]$  ::

1.  $\frac{X^4-X+2}{(X-1)(X^2-1)}$ ,  
2.  $\frac{3}{(X^2+X+1)(X-1)^2}$ .

### Exercice 3

Soit

$$F(X) = \frac{1}{(X^2+1)^2 - X^2}.$$

1. Montrer que  $F$  est paire.
2. Décomposer en éléments simples  $F$  dans  $\mathbb{R}[X]$ .

### Exercice 4

Décomposer en éléments simples la fraction rationnelle:

$$F(X) = \frac{6X^3 + 3X^2 - 5}{X^4 - 9}.$$

1. Dans  $\mathbb{R}[X]$ .
2. Dans  $\mathbb{C}[X]$ .

### Exercice 5

Décomposer en éléments simples la fraction:

$$R(X) = \frac{X^5 + 2X - 1}{X^4 - 1}.$$

1. Dans  $\mathbb{R}[X]$ .
2. Dans  $\mathbb{C}[X]$ .

### Exercice 6

Décomposer en éléments simples les fractions rationnelles dans  $\mathbb{R}[X]$  puis dans  $\mathbb{C}[X]$  :

- 1)  $\frac{X^2+X+1}{X^4+1}$ , 2)  $\frac{X^4+1}{(X-1)^2(X^2+1)}$ ,  
4)  $\frac{X^5+X+1}{X^6-1}$ , 5)  $\frac{1}{X^n-1}$ .

## Serie 2

### Exercice 1

Decomposer en éléments simples

$$1) F = \frac{1}{(x+1)(x-2)}$$

$$F = \frac{a}{x+1} + \frac{b}{x-2}$$

1<sup>re</sup> méthode

$$F = \frac{a(x-2) + b(x+1)}{(x+1)(x-2)} = \frac{(a+b)x}{(x+1)(x-2)}$$

$$\begin{cases} a+b=0 & ① \\ -2a+b=1 & ② \end{cases}$$

$$① - ② \Rightarrow 3a = -1$$

$$a = -\frac{1}{3} \quad \text{et} \quad b = \frac{1}{3}$$

donc la d.e.s de

$$F = \frac{-\frac{1}{3}}{x+1} + \frac{\frac{1}{3}}{x-2}$$

2<sup>ème</sup> méthode: "méthode de cache"

$$F = \frac{1}{(x+1)(x-2)} = \frac{a}{x+1} + \frac{b}{x-2}$$

$$\frac{(x+1)F}{x=-1}: \frac{1}{x-2} = a + \frac{b(x+1)}{x-2}$$

$$\frac{-1}{3} = a + 0 \Rightarrow a = -\frac{1}{3}$$

$$\frac{(x-2)F}{x=2}: \frac{1}{x+1} = \frac{a(x-2)}{x+1} + b$$

$$\frac{1}{3} = 0 + b \Rightarrow b = \frac{1}{3}$$

$$\text{donc la d.e.s de } F = \frac{-\frac{1}{3}}{x+1} + \frac{\frac{1}{3}}{x-2}$$

$$2) F = \frac{x}{x^2 - 3x + 2} = \frac{x}{(x-1)(x-2)}$$

$$= \frac{a}{x-1} + \frac{b}{x-2}$$

$$\frac{(x-1)F}{x=1}: \frac{x}{x-2} = a + \frac{b(x-1)}{x-2}$$

$$-1 = a + 0$$

$$a = -1$$

$$\frac{(x-2)F}{x=2}: \frac{x}{x-1} = \frac{a(x-2)}{x-1} + b$$

$$2 = 0 + b$$

$$b = 2$$

$$\text{donc la d.e.s de } F = \frac{-1}{x-1} + \frac{2}{x-2}$$

$$2) F = \frac{x^2}{1+x^2}$$

$$\begin{matrix} d^0 N = 2 \\ d^0 D = 2 \end{matrix} \left| \begin{matrix} d^0 N \geq d^0 D \Rightarrow D.E \end{matrix} \right.$$

$$\frac{x^2}{x^2+1} \left| \frac{x^2+1}{1} \right.$$

$$\text{Donc } F = 1 + \frac{-1}{x^2+1} \quad \text{c'est d.e.s dans } \mathbb{R}$$

$$\Delta = -4 < 0$$

$\Rightarrow$  irréductible

Dans  $\mathbb{C}(x)$

$$F = 1 + \frac{-1}{x^2 - i^2} = 1 - \frac{1}{(x-i)(x+i)}$$

$$A \quad \frac{1}{(x-i)(x+i)} = \frac{a}{x-i} + \frac{b}{x+i}$$

$$(x-i)F \quad x=i : \frac{1}{x+i} = a + \frac{b(x-i)}{x+i}$$

$$\frac{1}{2i} = a + 0$$

$$\frac{-1}{2i} = a$$

$$(x+i)F \quad x=-i : \frac{1}{x-i} = \frac{a(x+i)}{x-i} + b$$

$$\frac{-1}{2i} = 0 + b$$

$$b = \frac{1}{2i}$$

La d.e.s dans  $\mathbb{C}(x)$

$$F = 1 - \left[ \frac{\frac{-1}{2i}}{x-i} + \frac{\frac{1}{2i}}{x+i} \right]$$

$$= 1 + \frac{\frac{1}{2i}}{x-i} - \frac{\frac{1}{2i}}{x+i}$$

$$3) F = \frac{x^4}{x^2 + 2x - 3}$$

$$\left. \begin{array}{l} d^0 N = 4 \\ d^0 D = 2 \end{array} \right\} :$$

$$\begin{array}{r|l} x^4 & x^2 + 2x - 3 \\ -x^4 + 2x^2 - 3x^2 & x^2 - 2x + 7 \\ \hline -2x^2 + 3x^2 & \\ -2x^2 - 4x^2 + 6x & \\ \hline 7x^2 - 6x & \\ -7x^2 + 14x - 21 & \\ \hline -20x + 21 & \end{array}$$

$$F = x^2 - 2x + 7 + \frac{-20x + 21}{x^2 + 2x - 3}$$

A

$$A = \frac{-20x + 21}{x^2 + 2x - 3}$$

$$\Delta = 4 + 12 = 16 > 0$$

$$x_1 = \frac{-2 - 4}{2} = -3$$

$$x_2 = \frac{-2 + 4}{2} = 1$$

$$A = \frac{-20x + 21}{(x-1)(x+3)} = \frac{a}{x-1} + \frac{b}{x+3}$$

$$(x-1)A \quad x=1 : \frac{-20x + 21}{x+3} = a + \frac{b(x-1)}{x+3}$$

$$\frac{1}{4} = a + 0$$

$$a = \frac{1}{4}$$

$$(x+3)A \quad x=-3 : \frac{-20x + 21}{(x-1)} = b + \frac{a(x+3)}{x-1}$$

$$\frac{81}{4} = b + 0$$

$$b = \frac{81}{4}$$

$$F = x^2 - 2x + 3 + \frac{-\frac{81}{4}}{x+3} + \frac{\frac{1}{4}}{(x-1)}$$

$$4) F = \frac{2x}{x^2 + x + 1}$$

$$\Delta = -3 < 0 \Rightarrow \text{irréductible dans } \mathbb{R}(x)$$

alors  $F = \frac{2x}{x^2 + x + 1}$  est la d.e.s de F dans  $\mathbb{R}(x)$

dans  $\mathbb{C}(x)$ :

$$F = \frac{2x}{x^2 + x + 1}$$

$$\Delta = -3 = (i\sqrt{3})^2$$

$$x_1 = \frac{-1 - i\sqrt{3}}{2}$$

$$x_2 = \frac{-1 + i\sqrt{3}}{2}$$



$$x^2 + x + 1 = \left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) \left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)$$

$$\text{alors } F = \frac{2x}{\left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) \left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}$$

$$= \frac{a}{\left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)} + \frac{b}{\left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}$$

$$\left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) F /$$

$$x = -\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}$$

$$\frac{2x}{x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}} = a + \frac{b\left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}{\left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}$$

$$\frac{-1 - i\sqrt{3}}{-i\sqrt{3}} = a$$

$$\frac{-i + \sqrt{3}}{\sqrt{3}} = a \Rightarrow a = 1 - \frac{i}{\sqrt{3}}$$

$$\left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) F /$$

$$x = -\frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2} : \frac{2x}{x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}} = 0 + b$$

$$b = \frac{-1 + i\sqrt{3}}{i\sqrt{3}} = \frac{-i + \sqrt{3}}{\sqrt{3}} = 1 - \frac{i}{\sqrt{3}}$$

la d.e.s de F dans  $\mathbb{C}(x)$  : F

$$F = \frac{1 - \frac{i}{\sqrt{3}}}{x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}} + \frac{1 + \frac{i}{\sqrt{3}}}{x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}}$$

$$6) F = \frac{x-1}{x^2(x^2+1)} = \frac{a}{x} + \frac{b}{x^2} + \frac{cx+d}{x^2+1}$$

$$x^2 F /$$

$$x=0 : \frac{x-1}{x^2+1} = ax + b + x^2 \frac{cx+d}{x^2+1}$$

$$-1 = 0 + b + 0$$

$$\Rightarrow \boxed{b = -1}$$

$$(x^2+1)F /$$

$$x=1 : \frac{x-1}{x^2} = \frac{a(x^2+1)}{b(x^2+1)x}$$

~~$$x^2 + x + 1 = \left(x + \frac{1}{2} + \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) \left(x + \frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)$$~~

$$\frac{i-1}{-1} = 0 + 0 + ci + d$$

$$\Rightarrow ci + d = 1 - i$$

$$c = -1$$

$$d = 1$$

pour  $x = 1$

$$0 = a + b + \frac{c+d}{2}$$

$$0 = a - 1 + 0$$

$$a = 1$$

alors la d.e.s de F :

$$F = \frac{1}{x} - \frac{1}{x^2} + \frac{-x+1}{x^2+1}$$

dans  $\mathbb{R}(x)$

**Exercice 2 :**

D.E.S dans  $\mathbb{R}(x)$  et  $\mathbb{C}(x)$

$$1) F = \frac{x^4 - x + 2}{(x-1)(x^2-1)}$$

$$\left. \begin{array}{l} d^0 N = 4 \\ d^0 D = 3 \end{array} \right\} \Rightarrow \text{D.E.} \quad F = \frac{x^4 - x + 2}{x^3 - x - x^2 + 1}$$

$$\begin{array}{r|l} x^4 - x + 2 & x^3 - x^2 - x + 1 \\ -x^4 + x^2 + x^0 & x + 1 \\ \hline x^3 + x^2 - 2x + 2 & \\ -x^3 + x^2 - x + 1 & \\ \hline 2x^2 + x + 1 & \end{array}$$

$$F = x + 1 + \frac{2x^2 - x + 1}{(x-1)(x^2-1)}$$

$$= \underbrace{x+1}_B + \underbrace{\frac{2x^2 - x + 1}{(x-1)^2(x+1)}}_A$$

$$A = \frac{a}{x-1} + \frac{b}{(x-1)^2} + \frac{c}{x+1}$$

$$(x-1)^2 F /$$

$$x=1 : \frac{2x^2 - x + 1}{x+1} = a(x-1) + b + \frac{c(x-1)^2}{x+1}$$

$$1 = 0 + b + 0$$

$$\boxed{b = 1}$$

$$\frac{(x+1)A}{x=-1} : \frac{2x^2 - x + 1}{(x-1)^2} = \frac{a(x+1)}{x-1} + \frac{b(x+1)}{(x-1)^2} + C$$

$$1 = 0 + 0 + C$$

$$\boxed{C = 1}$$

Pour  $x = 0$

$$1 = -a + b + C$$

$$1 = -a + 1 + 1$$

$$\boxed{a = 1}$$

d'où

$$F = x + 1 + \frac{1}{x-1} + \frac{1}{(x-1)^2} + \frac{1}{x+1}$$

$$2) F = \frac{3}{(x^2+x+1)(x-1)^2}$$

$$= \frac{ax+b}{x^2+x+1} + \frac{c}{x-1} + \frac{d}{(x-1)^2}$$

$$\frac{(x-1)^2 F}{x=1} : \frac{3}{x^2+x+1} = \frac{(ax+b)(x-1)^2}{x^2-x+1} + \frac{c(x-1)+d}{1}$$

$$1 = 0 + 0 + d$$

$$\boxed{d = 1}$$

$$\frac{(x^2+x+1)F}{x = \frac{-1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}} : \frac{3}{(x-1)^2} = \frac{(ax+b)(x-1)^2}{x^2-x+1} + \frac{d(x^2+x+1)}{(x-1)^2}$$

$$\left(\frac{-1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2} - 1\right)^2 = a\left(\frac{-1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right) + b + 0 + 0$$

$$\left(\frac{-3}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)^2 = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{3}{\frac{1}{4} + \frac{3\sqrt{3}}{2}i - \frac{3}{4}} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{3}{\frac{1}{2} + \frac{3\sqrt{3}}{2}i} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{3\left(\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}{\left(\frac{1}{2} + \frac{3\sqrt{3}}{2}i\right)\left(\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{3\left(\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}{\frac{1}{4} + \frac{27}{4}} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{3\left(\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2}\right)}{9} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\frac{1}{2} - \frac{i\sqrt{3}}{2} = -\frac{1}{2}a - \frac{i\sqrt{3}}{2}a + b$$

$$\Rightarrow \boxed{a = 1} \text{ et } \boxed{b = 1}$$

Pour  $x = 0$

$$3 = b - c + d$$

$$3 = c + 1$$

$$c = 2$$

Pour la d.e.s de F dans IR

$$\text{est } F = \frac{-x}{x^2+x+1} - \frac{2}{x-1} + \frac{1}{(x-1)^2}$$

Exercice 5.

$$R(x) = \frac{x^5 + 2x - 1}{x^4 - 1}$$

$$\begin{array}{r} x^5 - 2x - 1 \\ x^5 - x \\ \hline 3x - 1 \end{array} \quad \begin{array}{r} x^4 - 1 \\ x \end{array}$$

$$\text{donc } R = 3x + \frac{3x-1}{x^4-1}$$

$$A = \frac{3x-1}{x^4-1} = \frac{3x-1}{(x^2-1)(x^2+1)} = \frac{3x-1}{(x-1)(x+1)(x^2+1)}$$

$$\text{Alors } A = \frac{a}{x-1} + \frac{b}{x+1} + \frac{cx+d}{x^2+1}$$

$$\begin{array}{l} (x-1)A \\ \hline x=1 \end{array} : \frac{3x-1}{(x+1)(x^2+1)} = a + \frac{b(x-1)}{x+1} + \frac{(cx+d)(x-1)}{x^2+1}$$

$$\frac{1}{2} = a + 0 + 0$$

$$\boxed{a = \frac{1}{2}}$$

$$\begin{array}{l} (x+1)A \\ \hline x=-1 \end{array} : \frac{3x-1}{(x-1)(x^2+1)} + \frac{a(x+1)}{x-1} + b + \frac{(cx+d)(x+1)}{x^2+1}$$

$$d = 0 + b + 0$$

$$\boxed{b = 1}$$

$$\begin{array}{l} (x^2+1)A \\ \hline x=i \end{array} : \frac{3x-1}{(x+1)(x-1)} = \frac{a(x^2+1)}{x-1} + \frac{b(x^2+1)}{x+1} + cx + d = 0$$

$$= \frac{3i-1}{-2} = 0 + 0 + ci + d$$

$$d = \frac{1}{2}$$

$$c = -\frac{3}{2}$$

Alors la d.e.s de  $\mathbb{R}$  dans  $\mathbb{R}(x)$  est

$$R = x + \frac{\frac{1}{2}}{x-1} + \frac{1}{x+1} + \frac{-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2}}{x^2+1}$$

Dans  $\mathbb{C}(x)$ :

$$R = x + \frac{\frac{1}{2}}{x-1} + \frac{1}{x+1} + \frac{-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2}}{x^2+1}$$

$$= x + \frac{\frac{1}{2}}{x-1} + \frac{1}{x+1} + \frac{-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2}}{\underbrace{(x-i)(x+i)}_B}$$

$$B = \frac{-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2}}{(x-i)(x+i)} = \frac{\alpha}{x-i} + \frac{\beta}{x+i}$$

$$\begin{array}{l} B(x-i) \\ \hline x=i \end{array} : \frac{(-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2})}{x+i} = \alpha + \frac{\beta(x-i)}{x+i}$$

$$\frac{-\frac{3}{2} + \frac{1}{2}}{2i} = \alpha + 0$$

$$\Rightarrow \alpha = \frac{\frac{3}{2} + \frac{1}{2}i}{-2}$$

$$\boxed{\alpha = -\frac{3}{4} - \frac{1}{4}i}$$

$$\begin{array}{l} B(x+i) \\ \hline x=-i \end{array} : \frac{-\frac{3}{2}x + \frac{1}{2}}{x-i} = \frac{\alpha(x+i)}{x-i} + \beta$$

$$\frac{\frac{3}{2}i + \frac{1}{2}}{-2i} = 0 + \beta$$

$$\frac{-\frac{3}{2} + \frac{1}{2}i}{2}$$

$$\boxed{\beta = -\frac{3}{4} + \frac{1}{4}i}$$

alors la d.e.s de  $\mathbb{R}$  dans  $\mathbb{C}(x)$   
est  $R = x + \frac{\frac{1}{2}}{x-1} + \frac{1}{x+1} + \frac{-\frac{3}{4} - \frac{1}{4}i}{x-i} + \frac{-\frac{3}{4} + \frac{1}{4}i}{x+i}$